% Вторая лекция по кольцам.

\Subsection{Свойства колец}

\begin{lemma}
Пусть $R$ - кольцо (ассоциативное), $r \in R$, тогда:
\begin{enumerate}
\item r * 0 = 0 * r = 0
\item Если R - кольцо с единицей, то $(-1) * r = -r$, где $(-x)$ означает обратный элемент по сложению.
\item Если $|R| \ne 1$, то $0 \ne 1$.
\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
\begin{enumerate}
\item \begin{itemize}
      \item $r + 0 = r = 0 + r$.
      \item $r (r + 0) = r^2$
      \item $r^2 + r * 0 = r^2$
      \item $r * 0 = 0$.
      \item Аналогично доказывается правое равенство.
      \end{itemize}

\item Пользуемся \hyperref[def:ring]{дистрибутивностью} кольца:
  
  $(-1) * r = (-r)$
  $\impliedby (-1) r + r = 0$
  $\impliedby (-1) r + 1 * r = 0$
  $\impliedby r (-1 + 1) = 0$.
  $\impliedby r * 0 = 0$.
  
\item Пусть $0 = 1$.
  Тогда $\forall r \in R\colon r = 1 * r = 0 * r = 0$
  $\implies R = \{0\} \implies |R| = 1$. \qedhere
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-revset}
  $R^*$ (также обозначается как $R^\times$) -- множество обратимых элементов кольца по умножению.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-divzero}
  Пусть $R$~--- коммутативное кольцо.
  
  Элемент $r \in R \setminus \{0\}$ называется делителем нуля, если $\exists s \in R \setminus \{0\}\colon rs = 0$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-nullpot}
  Пусть $R$~--- коммутативное кольцо.
  
  Элемент $r \in R \setminus \{0\}$ называется нильпотентным, если $\exists n \in \N\colon r^n = 0$
\end{definition}

\begin{remark}[1]
Если $r \in R^*$, то $r$ не делитель нуля.
\end{remark}
\begin{proof}\thmslashn
  \begin{itemize}
  \item $rs = 0$, если $r$~--- делитель нуля.
  \item $r^{-1} * r = 1$, если $r$~--- обратим.
  \item $s = r^{-1} r s = r^{-1} * 0 = 0$, если верны оба.
  \item Противоречие. \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark}[2]
В $\Z / n\Z$ есть делители нуля $\iff n$ ~-- составное.
\begin{compactitem}
\item Если $n = ml~(m, l \ge 2)$, то и $m$ и $l$ - делители нуля.
\item Если есть делители нуля, то $\exists m, l \ge 2,~ml \divby n$, что невозможно.
\end{compactitem}
\end{remark}

\begin{remark}[3]
В $\Z / n\Z$ нильпотенты $\iff n$ делится на какой-то квадрат.

``$\impliedby$'': Eсли $n$ делится на квадрат ($n = m^2 l$, где $m > 1$),
то $r = m l$~--- нильпотент.

``$\implies$'': Оставлено в качестве упражнения.
\end{remark}

\begin{statement}
  Если в кольце $R$ нет делителей нуля, то в $R[x]$ их тоже нет.
\end{statement}
\begin{proof}
  Пусть в $R[x]$ есть делители нуля, иначе говоря

  $(a_tx^t + \ldots + a_1)(b_k x^k + \ldots + b_1) = 0$.

  Потребуем, что $a_t \ne 0$ и $b_k \ne 0$, т.е. это старшие коэффициенты в соответствующих многочленах.

  Заметим, что при степени $x^{t + k}$ будет коэффициент $a_t b_k$. Но так как справа нулевой многочлен, то все коэффициенты произведения равны $0$.

  То есть $a_t b_k = 0$, но в $R$ нет делителей нуля, противоречие.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-integrity}
  Коммутативное ассоциативное кольцо с $1$ без делителей нуля называется областью целостности (целостным кольцом).
\end{definition}

\Subsection{Гомоморфизм колец}
\begin{definition}\label{def:ring-homomorphism}
  $f\colon A \to B$ называется гомоморфизмом колец, если:
  \begin{compactitem}
  \item $A, B$~--- кольца.
  \item $\forall a,\, b \in A\colon f(a + b) = f(a) + f(b)$.
  \item $\forall a,\, b \in A\colon f(a b) = f(a) f(b)$.
  \end{compactitem}
\end{definition}

\begin{definition}
  $\Ker f = f^{-1}(0) = \{x \in A \mid f(x) = 0\}$
\end{definition}
\begin{definition}
$\Im  f = \{f(x) \mid x \in A\}$.
\end{definition}
  
\begin{remark}
  Если $f\colon A \to B$~--- гомоморфизм колец, то:
  
  \begin{compactenum}
  \item $f(0_A) = 0_B$
  \item $f(-r)  = -f(r)$
  \item Если $f(a) = b$, то $f^{-1}(b) = a + \Ker f$
  \item $f$~--- инъективна $\iff \Ker f = \{0\}$
  \end{compactenum}
\end{remark}
\begin{proof}
  Уже было доказано в теории групп.
\end{proof}

\begin{remark}
  Единица не всегда сохраняется, даже если она есть во втором кольце.

  \exersize привести пример.
\end{remark}

\begin{definition}\label{def:ring-nullhom}
  Гомоморфизм нулевой, если он переводит все элементы в $0$.
\end{definition}

\begin{statement}
  Если $f\colon A \to B$ ненулевой гомоморфизм колец.
  A~--- кольцо (ассоциативное, коммутативное) с 1.
  B~--- область целостности, то $f(1_A) = 1_B$.
\end{statement}

\begin{proof}
  $f(1_A) = f(1_A * 1_A) = f(1_A) * f(1_A)$
  
  $f(1_A) - f(1_A) * f(1_A) = 0_B$
  
  $f(1_A)(1_B - f(1_A)) = 0_B$.

  Так как $B$~--- \hyperref[def:ring-integrity]{область целостности}, то $f(1_A) = 0$ или $f(1_A) = 1_B$.
  
  Если $f(1_A) = 0_B$, то
  $\forall a \in A\colon f(a) = f(1 * a) = f(1)\, f(a) = 0\,f(a) = 0 \implies f$~--- нулевой.

  Следовательно $f(1_A) = 1_B$.
\end{proof}

\begin{remark}
  Далее гомоморфизм колец с единицей означает гомоморфизм колец, обладающий свойством выше ($f(1_A) = 1_B$).
\end{remark}

\begin{lemma}
Если $f\colon A \to B$~--- гомоморфизм колец с единицей,
то $\forall x \in A^*\colon f(a^{-1}) = f(a)^{-1}$
\end{lemma}
\begin{proof}
Сводится к утверждению из прошлой темы % TODO: поставить ссылку, когда допишу конспект.
\end{proof}

\begin{definition}
Пусть $R$~--- кольцо с $1$, введём \textit{канонический гомоморфизм} $\phi: \Z \to R$:

{\Large$$\phi(n) = \begin{cases}
  0 & n = 0\\
  \underbrace{1_R + 1_R + \ldots + 1_R}_{n\,\mathrm{раз}} & n > 0\\
  -\phi(-n) & n < 0\\
\end{cases}$$}

Действительно является гомоморфизмом (следствие дистрибутивности).
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-char}
Если канонический гомоморфизм $\phi$~--- инъективен ($\Ker \phi = \{0\}$), то характеристика ноль ($\Char R := 0$)

Иначе ядро нетривиально. Но в $\Z$ любое нетривиальное ядро имеет вид $n \Z$ (для некоторого $n \ge 1$), такое $n$ и называется характеристикой кольца $R$ ($\Char R = n$).
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-subring}
  Непустое подмножество $А$ кольца $R$ называется подкольцом, если
  \begin{compactitem}
    \item $\forall a, b \in A\colon a + b,\, -a,\, ab \in A$
  \end{compactitem}
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:ring-ideal}
Аддитивная подгруппа $I \le R^+$ называется:\thmslashn
\begin{itemize}
\item Левым  идеалом, если $\forall r \in R, \forall s \in I\colon rs \in I$ (иначе говоря, $RI \subseteq I$)
\item Правым  идеалом, если $\forall r \in R, \forall s \in I\colon sr \in I$ (иначе говоря, $IR \subseteq I$).
\item Двусторонним идеалом, если она и левый и правый идеал.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}[1]
  В $\Z$ все идеалы имеют вид $n \Z$. Просто из-за того, что все подгруппы $\Z$ имеют такой вид.
\end{example}

\begin{remark} В этих примерах не написано о каком именно идеале идёт речь, потому что в коммутативных кольцах все идеалы совпадают \end{remark}

\begin{example}[2]
  Рассмотрим $\R[x]$ (множество многочленов с вещественными коэффициентами).
  
  Примеры его идеалов:\\[-20pt]
  \begin{itemize}
  \item $\R[x]$
  \item $\{0\}$
  \item $I = \{f \in \R[x] \mid f(0) = 0\} = x\, \R[x]$ (свободный коэффициент нулевой, а значит можно поделить на $x$, что и записано в последнем равенстве).
  \item $I = P(x)\, \R[x]$, где $P(x) \in \R[x]$
  \item Первые три пункта тоже подходят под последний. На самом деле (факт без доказательства) все идеалы имеют такой вид.
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{example}[3]
  Рассмотрим $\Z[x]$ (множество многочленов с целыми коэффициентами):\\[-20pt]
  \begin{itemize}
  \item $P(x) \Z[x]$, где $P(x) \in \Z[x]$
  \item Но не все идеалы имеют такой вид, например: $(x - 3)\Z[x] + 2 \Z[x]$.
  \item \exersize понять почему последнее действительно идеал.
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{lemma}
Если $f\colon A \to B$~--- гомоморфизм колец, то

$\Im f$~--- подкольцо $B$.

$\Ker f$~--- двусторонний идеал $A$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Оставлено в качестве упражнения.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-summonideal}
  $R$~--- кольцо, $X \subseteq R$. Идеалом (левым, правым, двусторонним), порождённым подмножеством $X$
называется наименьший по включению идеал (левый, правый, двусторонний), содержащий $X$.
\end{definition}

\exersize пересечение всех идеалов, содержащих данное множество $X$ является идеалом, порождённым множеством $X$.

\begin{remark} Для правых идеалов:
  \Large $$\bigcap_{\stackrel{I \supseteq X}{\mathrm{I\,-\,идеал~R}}} I = \sum_{x \in X} x R$$
\end{remark}
